---
typora-copy-images-to: ..\img
---

## Введение

**GitLab** — веб-инструмент жизненного цикла DevOps с открытым исходным кодом, представляющий систему управления репозиториями кода для Git с собственной вики, системой отслеживания ошибок, CI/CD пайплайном и другими функциями.

**GitLab Pages** - это возможность GitLab, которая позволяет вам осуществлять развертывание статических веб-сайтов напрямую из репозитория GitLab.

Полученный сайт можно использовать для личного или коммерческого использования например, в качестве портфолио, документации и т.д.

![image-20191218013309870](../img/image-20191218013309870.png)

Для создания сайта можно воспользоваться Генераторами статических сайтов (Static Site Generator (SSG),таких как Jekyll, Hugo, Middleman, Harp, Hexo, MkDocs, так и обычным plain-HTML.

> Примечание. GitLab **не поддерживает** динамические операции на серверной стороне, такие как. `php` and `.asp`.

По-умолчанию домен GitLab Pages для веб-сайтов - `*. gitlab.io`

## Как это работает?

Для того чтобы использовать GitLab Pages, необходимо создать репозиторий на GitLab и загрузить в него файлы веб-сайта. 

> Примечание. Этот репозиторий может быть как публичными или закрытыми.

GitLab разворачивает сайт и специальной директории `public`, расположенной в корне репозитория.

Для развертывания сайта на сервере GitLab Pages, GitLab использует встроенный механизм, названный GitLab CI/CD.

Последовательность сценариев, которые GitLab CI/CD запускает для выполнения этой задачи, создается из файла с именем `.gitlab-ci.yml`, который можно создавать и изменять по желанию.

Для того, чтобы GitLab понял, что мы разворачиваем веб-сайт GitLab Pages, необходимо, чтобы в файле `.gitlab-ci.yml`  содержался task с названием `pages`.

## Начало работы

Существует несколько вариантов, чтобы начать работу с GitLab Pages:

- Использование готовых шаблонов.

  ![image-20191218015611732](../img/image-20191218015611732.png)

- Создание веб-сайта с нуля.

  ![image-20191218015611732](../img/image-20191218015621397.png)

> Примечание. При использовании GitLab Pages на домене по умолчанию (.gitlab.io), то, созданный сайт будет автоматически защищен и доступен по протоколу HTTPS. 
>
> Если использовать свой собственный домен, то придется его дополнительно защитить с помощью сертификатов SSL / TLS.

